李兆立／中國可能重演「歷史的傷口」

今年是六四30週年，相較於過去10年的紀念活動及中國發言，今年有許多不尋常之處值得觀察，甚至警惕。

第一個不尋常是中國官方一反常態，國防部長魏鳳和不僅首度鬆口承認鎮壓，甚至大言不慚是「正確決定」。中共的對外發言精準是有名的，如今發言基調大轉變，絕對事出有因，並且有釋放重要訊息的意圖。

什麼樣的訊息？當然是警告中國人民，並向世界宣告，如果再出現這樣的學運或抗爭，中共絕對會再鎮壓一次，絕不手軟。

問題是，中國過去幾年早就大大小小的抗爭不斷，也沒有因此調整對六四的說法，為什麼今年要一反常態，大張旗鼓地警告各方？

原因是，中共此刻真的內外交逼，如果再來一場天安門學運，中共政權未必承受得了。

首先，中共政權在習近平2017年取消了連任限制，打亂接班傳統後，各方就蠢蠢欲動。尤其近年由於中國經濟成長趨緩，讓過去20年累積下來的官僚貪腐、城鄉差距、貧富懸殊等社會矛盾逐漸加溫，中共為了穩住局面，更加嚴格控制人民的行動及言論，早就讓民間的不滿升溫。

其次，中共對外面臨新一輪的圍堵。不僅一帶一路的成效不如預期，美國更趁中共內部不穩時發動貿易談判，並與歐美其他國家聯手封殺華為等科技業。不僅讓中共的經濟危機雪上加霜，也為黨內反對派增添反習題材。

因此，針對六四30週年，一反常態的不只是中國，各國對六四事件的批判力道也加大。例如美國國務卿還特別發表聲明，直接用「大屠殺」重砲抨擊中共。

另一個指標是香港，每年在維多利亞港進行的六四追悼活動，有別於過去幾年僅1萬多人出席，今年竟有18萬人湧入維園。除了是對「送中條例」即將通過的抗議，更凸顯了港人也意識到中國內外情勢的轉變，想利用這個可能的最後機會，爭取減緩被中國全面吞噬的腳步。

魏鳳和在同一場發言中，也恐嚇了台灣，重申「解放軍不惜一戰」。如今中共在內外交逼下，決定脫去過去苦心營造的「和平崛起」外衣，走向訴諸武力的回頭路，天安門慘劇確實可能重演。

更重要的是，到底是要跟這樣的中共政權緊緊擁抱，還是保持安全距離，絕對是在台灣的大家，可以好好省思的問題。

69死士